**賀蘭山**（[蒙古語](../Page/蒙古語.md "wikilink")：[Alasa_aghula.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alasa_aghula.svg "fig:Alasa_aghula.svg")；Alaša
aɣula）位於今日[中國](../Page/中國.md "wikilink")[寧夏回族自治區與](../Page/寧夏回族自治區.md "wikilink")[內蒙古自治區的交界](../Page/內蒙古自治區.md "wikilink")，為南北走向，長度約200公里，主峰敖包疙瘩海拔高3556米。贺兰山以西是[腾格里沙漠](../Page/腾格里沙漠.md "wikilink")，以東是宁夏平原，是[地理和](../Page/地理.md "wikilink")[气候的重要分界](../Page/气候.md "wikilink")。

贺兰山地区自古就有人类活动，有[旧石器时代的](../Page/旧石器时代.md "wikilink")[贺兰山岩画](../Page/贺兰山岩画.md "wikilink")，[西夏时期的](../Page/西夏.md "wikilink")[拜寺口双塔等遗迹](../Page/拜寺口双塔.md "wikilink")。在[蒙语中](../Page/蒙语.md "wikilink")，贺兰是奔腾的骏马的意思，贺兰山的名字也是由此而来(此说有误，唐代韦蟾已经有诗:“贺兰山下果园成”）。

## 地质地貌

[贺兰山_大水沟.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:贺兰山_大水沟.JPG "fig:贺兰山_大水沟.JPG")
贺兰山为南北向地垒式山地，南北长约180公里，东西最宽处可达50公里。[The_helan_mountain_peaks.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_helan_mountain_peaks.JPG "fig:The_helan_mountain_peaks.JPG")，海拔3555米\]\]\[1\]贺兰山与南部的[牛首山褶断带](../Page/牛首山.md "wikilink")、[清水河](../Page/清水河.md "wikilink")—六盘山褶断带、罗山—云雾山隆起带构成了一系列的背向斜的断层。地貌上看，贺兰山西侧平缓，而东侧陡峭险峻，有大量露出地表的断层，东侧与银川平原垂直落差可达2000米。贺兰山北部以[花岗岩为主](../Page/花岗岩.md "wikilink")，由于接近乌兰布和沙漠干旱少雨，所以物理风化强烈，贺兰山主体在贺兰山中部，山势陡峭，山体庞大，海拔较高，一般在2000-3000米之间，主峰[敖包疙瘩就在贺兰山中部](../Page/敖包疙瘩.md "wikilink")，海拔3555米，贺兰山中部东西宽度可达50公里。贺兰山南部山势相对和缓。有汝其沟、大水沟、小水沟、贺兰沟、插旗沟、苏峪口沟、三关口沟等50多条沟谷\[2\]，沟道成V型，下部较为宽阔，沟底砾石遍布，沟口一般是碎石遍布的[洪积扇](../Page/冲积扇.md "wikilink")。\[3\]

## 气候

贺兰山是中国[季风气候和非季风气候的分界线](../Page/季风气候.md "wikilink")，贺兰山被[毛乌苏](../Page/毛乌苏.md "wikilink")，[乌兰布和](../Page/乌兰布和.md "wikilink")，[腾格里三大沙漠包围](../Page/腾格里.md "wikilink")，湿润的海洋气流很难对贺兰山产生大的影响，而来自西伯利亚的冷空气在贺兰山地区活动频繁，因此，贺兰山区终年干旱少雨，四季分明，日超强烈，无霜期158天，年平均气温8.5℃，最高气温35℃左右，最低气温-25℃左右\[4\]。降水主要集中在7-9月，年降水量200-400毫米，年蒸发量在1000毫米以上，由于蒸发量与降水量的差值巨大，所以空气极其干燥。

## 生态

[贺兰山_山丹丹.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:贺兰山_山丹丹.JPG "fig:贺兰山_山丹丹.JPG")\]\]

贺兰山地处温带草原区与荒漠草原的分界线，植被垂直分布非常明显，植被类型非常复杂，贺兰山植物群落有11个植被型55个群系。有[草原](../Page/草原.md "wikilink")，[荒漠](../Page/荒漠.md "wikilink")，[针叶林](../Page/针叶林.md "wikilink")，疏林草原，还有各种灌丛、草甸和少量[落叶阔叶林](../Page/落叶阔叶林.md "wikilink")。\[5\]

山地草原分为典型草原和荒漠草原两个亚类。疏林草原分布于贺兰山低山半干旱地带，海拔1600－2000米间的广阔范围中，介于山地草原带与山地针叶林带之间，形成一个完整的山地疏林草原带。由于贺兰山低山区干旱，蒸发量大，中山区与亚高山温度又太低，以及[水热条件不适等因素](../Page/水热条件.md "wikilink")，导致贺兰山区落叶阔叶林面积很小，并且分布零散。

贺兰山区植被垂直分非常明显，主要分为4个植被垂直带，海拔1600米以下山前荒漠与[荒漠草原带](../Page/荒漠草原.md "wikilink")，1600～1900米出现覆盖度较大，草本植物生长较好的山麓与[低山草原带](../Page/低山草原.md "wikilink")、1900～3100米分布有大量以青海云杉为主的中山和[亚高山针叶林带](../Page/亚高山针叶林.md "wikilink")，其中分布于海拔2400\~3100米的阴坡的青海云杉纯林带郁闭度大，更新良好，是贺兰山区最重要的林带；\[6\]
3100米以上主要是高山与亚[高山灌丛](../Page/高山灌丛.md "wikilink")[草甸带](../Page/草甸.md "wikilink")，是较好的夏季牧场。

贺兰山区阴阳坡之间的植被分布差异很大，在低山带,
阳坡多为草原植物群落，而阴坡则主要是灌丛；在中山带，阴坡以[青海云杉林为主](../Page/青海云杉.md "wikilink")，阳坡以灰榆、杜松疏林和其它中生灌丛为主；3100米以上的[高山草甸阴阳坡分异不明显](../Page/高山草甸.md "wikilink")。由于靠近沙漠，贺兰山南段和北段[荒漠化程度较高](../Page/荒漠化.md "wikilink")，森林面积很小。贺兰山东坡陡峭险峻，保水能力差，相对于更加平缓的西坡，森林覆盖率，植被更加单一。

贺兰山区植物群落多样性丰富，森林类型主要有青海云杉林，油松林，杜松林，山杨林，灰榆林，油松林、青海云杉林，青海云杉、山杨林，油松、山杨林，杜松、灰榆林。保护区有野生维管植物80科324属690种，其中野大豆、四合木、沙冬青、蒙古扁桃、贺兰山丁香是国家和自治区重点保护植物。\[7\]

贺兰山区野生动物种类繁多，主要有有[马鹿](../Page/加拿大马鹿.md "wikilink")、獐、[盘羊](../Page/盘羊.md "wikilink")、[金钱豹](../Page/金钱豹.md "wikilink")、青羊、石貂、蓝马鸡等180余种。有野生动物177种，隶属于20目44科，其中金雕、黑鹳、大鸨、胡兀鹫、白尾海雕为国家一级保护动物，有[岩羊](../Page/岩羊.md "wikilink")、马鹿、蓝马鸡、[马麝等国家二级保护动物](../Page/马麝.md "wikilink")13种。\[8\]

1988年，賀蘭山被列為[國家級自然保護區](../Page/國家級自然保護區.md "wikilink")。

## 資源

山区有石嘴山等10座大型矿区，富含优质[煤炭](../Page/煤炭.md "wikilink")。另外有[磷灰岩](../Page/磷灰岩.md "wikilink")、石英砂岩、粘土岩、灰岩等矿产，其中小滚钟口生产的粘板岩质地莹柔，用它雕成的贺兰石[砚是](../Page/砚.md "wikilink")[宁夏五宝之一](../Page/宁夏五宝.md "wikilink")。

[漢能控股](../Page/漢能控股.md "wikilink")2002年起籌辦賀蘭山[風力發電廠持續裝機](../Page/風力發電.md "wikilink")，2013年共計31台機組。

## 文化与历史

自古以來，各民族在這裡繁衍，留下了不少史前文化、遊牧文化、農耕文化遺產。西夏在寧夏立國,有大批[西夏的皇陵](../Page/西夏.md "wikilink")。除此之外，有[賀蘭山岩畫](../Page/賀蘭山岩畫.md "wikilink")、[滾鐘口寺廟建筑群等文化遺跡](../Page/滾鐘口寺.md "wikilink")。

賀蘭山也是北方[遊牧民族的標誌](../Page/遊牧民族.md "wikilink")。著名的[宋詞](../Page/宋詞.md "wikilink")《[滿江紅](../Page/滿江紅.md "wikilink")》(疑為後人偽托[岳飛所作](../Page/岳飛.md "wikilink"))有「駕長車踏破賀蘭山缺」的詞句。

## 参考资料

{{-}}

[Category:宁夏山脉](../Category/宁夏山脉.md "wikilink")
[Category:内蒙古山脉](../Category/内蒙古山脉.md "wikilink")
[Category:宁夏地理之最](../Category/宁夏地理之最.md "wikilink")
[Category:内蒙古地理之最](../Category/内蒙古地理之最.md "wikilink")
[Category:中国各省最高点](../Category/中国各省最高点.md "wikilink")

1.
2.  [贺兰山](http://gfjy.jiangxi.gov.cn/HTMNew/2059.htm)
3.  [宁夏贺兰山森林生态系统定位研究站建设项目启动](http://www.cfern.org/wldt/wldtDisplay.asp?Id=836)

4.  [宁夏贺兰山](http://yunnan.stis.cn/html/cyzn/yndlxx/lytj/20070821/299816.html)
5.
6.  [贺兰山山脉简介](http://www.nxnet.cn/zhuanti/2008zt/wenhuacheng/hlswh/200902/t20090212_444237.htm)

7.  [1](http://www.nxforestry.gov.cn/slbh.asp?ClassID=178&SpecialID=206)
8.  [2](http://www.nxforestry.gov.cn/slbh.asp?ClassID=178&SpecialID=206)